% !TeX spellcheck = fr_FR

\section{Intégration d'un ou plusieurs agents \gls{SSH}}
\label{intégration-d'un-ou-plusieurs-agents-ssh.travailFutur}

La première de ces idées est l'utilisation d'un agent \gls{SSH} ou d'un intermédiaire pour la connexion avec le protocole.
De fait, cela permettrait d'augmenter la sécurité quant à l'accès des clefs privées de l'utilisateur, celle-ci ne devant alors, dans la plupart des cas, plus être stockée sur le téléphone ou alors uniquement dans un format crypté à l'aide d'un facteur physiquement externe au téléphone.

%TODO: Voir si les deux prochaines sous-sections restent ici ou sortent du travail futur.

\subsection{Intégration d'un facteur externe physique de connexion}
\label{intégration-d'un-facteur-externe-physique-de-connexion.agentSSH.travailFutur}

La première possibilité consiste en l'utilisation d'un \gls{HSM}.
Il s'agit d'un module matériel permettant de stocker une clef privée cryptée par une autre clef ne se trouvant que dans ledit module.
Il intègre également un micro-logiciel de cryptographie permettant de crypter la clef privée à ajouter dans sa base de données interne ainsi que de la décrypter lorsque l'utilisateur a besoin de se connecter à un serveur \gls{SSH}.\cite{plaga_secure_2018}

Ce module communique ensuite avec l'application sur le téléphone mobile <<~via un bus de communication tel que le Universal Serial Bus (USB) ou le Inter-Integrated Circuit (I2C)~>> \cite{plaga_secure_2018}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{./graphics/plaga_ssh_hsm}
	\caption{Schéma d'authentification par le biais d'un \gls{HSM} par \citeauthor{plaga_secure_2018}~\cite[Section 4., p.376]{plaga_secure_2018}}
	\label{hsmSchema:fig}
\end{figure}

Comme illustré sur la \autoref{hsmSchema:fig}, elle se produit de la façon suivante afin d'établir une connexion avec un serveur \gls{SSH}~:
<<~Tout d'abord, le client génère un challenge et l'envoie au serveur. Le serveur utilise sa clef privée afin de signer le challenge cryptographiquement.
Le challenge signé est renvoyé au client, qui vérifie la réponse à l'aide de la clef publique.
Pour achever la procédure d'authentification, le serveur génère un challenge qui est signé et renvoyé au client~>>~\cite[Section 3., p.375]{plaga_secure_2018}.

L'application envoie ensuite le challenge au \gls{HSM} afin qu'il le signe avec sa clef privée puis renvoie cette signature au serveur qui << vérifie finalement la réponse en utilisant la clef publique du client >>~\cite[Section 3., p.375]{plaga_secure_2018}.

Certains \gls{HSM} permettent d'établir cette communication par \gls{NFC}.
Les recherches récentes de \citeauthor{plaga_secure_2018}~\cite{plaga_secure_2018}
démontrent l'utilisation idéale d'un tel module.
L'utilisateur n'a alors besoin que d'approuver la connexion qu'il cherche à établir sur le module afin de s'authentifier.
Cette configuration est considérée sécurisée tant que le module de l'utilisateur n'est pas physiquement dérobé.

L'intégration de tels facteurs externes physiques de connexion permettrait en effet d'ajouter un facteur de connexion et d'éviter un problème dans le cas où le téléphone de l'utilisateur se retrouverait volé.

\subsection{Stockage externe distribué}
\label{stockage-externe-distribué.agentSSH.travailFutur}

Les récentes recherches de \citeauthor{harchol_distributed_2018} ont amené à l'élaboration d'<<~[\dots] \acrshort{ESKM} - un gestionnaire de clef \acrshort{SSH} distribué et d'entreprise. \acrshort{ESKM} est un gestionnaire de clef \acrshort{SSH} sécurisé et tolérant aux pannes, logiquement centralisé. \acrshort{ESKM} exploite le seuil de sécurité $k$-parmi-$n$ afin de fournir un niveau de sécurité élevé. Les clefs privées \acrshort{SSH} ne sont stockées dans aucun noeud, pas même lorsqu'elles sont utilisées lors la signature. D'un point de vue technique, le système utilise les signatures RSA utilisant le seuil $k$-parmi-$n$ [\dots]~>>~\cite[Abstract, p.1]{harchol_distributed_2018}.

Les clefs privées sont ainsi séparées entre plusieurs serveurs.
Quand l'application cliente veut se connecter à un serveur \gls{SSH}, <<~un nombre seuil de serveurs est requis afin de calculer les opérations cryptographiques, et un nombre plus restreint de serveurs n'apprend rien au sujet de la clef~>>~\cite[Section 1, p.2]{harchol_distributed_2018}.

\gls{ESKM} intègre <<~[\dots] une méthode novatrice et proactive de partage d'informations confidentielles contre les adversaires mobiles et les attaques par canaux auxilliaires~>>~\cite[Conclusion, p.22]{harchol_distributed_2018}.
En plus d'être une technique très sécurisée, \gls{ESKM} est facile d'utilisation car il <<~[\dots] supporte l'authentification d'utilisateur par mot de passe tout en assurant la sécurité face aux attaques hors-ligne par dictionnaire, atteinte grâce à l'évaluation pseudo-aléatoire inconsciente de seuil~>>\cite[Abstract, p.1]{harchol_distributed_2018}.

Ce gestionnaire des clefs privées \gls{SSH} servant aussi d'agent correspond donc parfaitement aux organisations ayant un modèle de menaces élevé voire même très élevé.